

 Slovenská inšpekcia životného prostredia - Inšpektorát životného prostredia Žilina, odbor inšpekcie ochrany prírody a krajiny na základe vykonaného objasňovania podnetu samostatného vedeckého pracovníka Botanickej záhrady UK Blatnica a podnetu Správy NP Veľká Fatra na vyšetrenie výkopových prác a výrubu krovitých porastov v ochrannom pásme i vo vlastnom území Prírodnej rezervácie Rojkovské rašelinisko zistila porušenie ustanovení zákona č. 543/2002 Z. z. o ochrane prírody a krajiny v znení neskorších predpisov (ďalej len "zákon"): 
 - spoločnosťou HARD FOREST, ktorá v mesiacoch február - marec 2010 vykonala výrub drevín na území PR Rojkovské rašelinisko a jej ochranného pásma v rozpore s ustanovením § 47 ods. 3 zákona a § 15 ods. 1 písm. e) zákona; 
 - spoločnosťou BETAMONT, ktorá v mesiaci apríl 2010 výkopovými prácami v ochrannom pásme PR Rojkovské rašelinisko zasiahla do biotopu európskeho významu a biotopov národného významu spôsobom, ktorým došlo k ich poškodeniu, bez súhlasu orgánu ochrany prírody podľa ustanovenia § 6 ods. 1 zákona, platného v čase vykonávania zásahov; 
 - spoločnosťou Doprastav, ktorá v mesiaci máj 2010 na parcele KN č. 4234/1 v k. ú. Stankovany, na ktorej platí tzv. predbežná ochrana ÚEV so štvrtým stupňom ochrany, oplotila pozemok, teda vykonala činnosť zakázanú podľa § 15 ods. 1 písm. g) zákona. 
 Podľa doplnenej informácie zo SIŽP v Žiline poslali citovaný zápis 10. júna 2010 aj dotknutým spoločnostiam, ktoré sa môžu k jeho obsahu vyjadriť. Nemôžu sa však voči nemu odvolať, pretože nejde o rozhodnutie vydané v správnom konaní. Inšpektorát životného prostredia SIŽP v Žiline na základe zistení pri objasňovaní našich podnetov začne voči dotknutým spoločnostiam správne konanie o porušení ustanovení zákona, výsledkom ktorého môže byť aj rozhodnutie o uložení sankcie za protiprávne konanie (§ 90 a nasl. zákona). V tejto fáze konania však postihy ešte nemožno konkretizovať, lebo budú predmetom konania o inom správnom delikte. 
 K týmto informáciám SIŽP v Žiline nemám čo dodať - len poďakovanie inšpektorom za vykonanú prácu a želanie, aby aj ich pričinením jedinečné Rojkovské rašelinisko (a riečny ekosystém Váhu a sutinové lipové javoriny na päte severných svahov Kopy a migračné trasy veľkých šeliem atď.) už neboli predmetom takých biotechnicky nedotiahnutých experimentov, ako je/bol PPP projekt tzv. povrchovo-tunelového variantu diaľnice D1 Turany - Hubová. 

